\chapter{Introdução}

Dentro da inteligência artificial, agentes inteligentes são entidades capazes de raciocinar a respeito do ambiente em que estão inseridos e tomar decisões baseadas na situação em que se encontram \cite{russell2016artificial}. Dessa maneira, podemos descrever um agente através dos processos de percepção, raciocínio e atuação. O agente ocupa um ambiente, do qual recebe informações e no qual atua. O ambiente é o mundo no qual o agente está inserido, podendo ser uma construção virtual com diversos objetos, ou uma parte do mundo real, no caso de um agente físico. Existem diversos tipos de ambientes, que podem ser classificados de acordo com o seu fechamento (que determina de agentes de fora do ambiente podem afetar o sistema), dinamismo (a maneira como o ambiente evolui), determinismo (a consistência dos efeitos no ambiente) e cardinalidade (o número de objetos a serem afetados e percebidos) \cite{moya2007towards}. Uma das maneiras de um agente atualizar seu conhecimento a respeito do ambiente no qual está inserido é a percepção, o processo de utilizar sensores para detectar o ambiente e transformar os dados coletados em informações úteis \cite{weyns2004towards}.  O raciocínio, por sua vez, é o processamento das percepções baseado nos objetivos do agente, que resulta em um conjunto ações a serem tomadas, que são concretizadas pelos atuadores. O processo do raciocínio é comandado pela arquitetura cognitiva do agente, que é um modelo computacional inspirados na estrutura da mente humana \cite{DYACHENKO2018130}. As arquiteturas cognitivas podem ser divididas em três categorias: simbólicas, emergentes e híbridas \cite{yeCognitivearchitectures}. Arquiteturas simbólicas descrevem o ambiente através de símbolos, que são armazenados em memória em uma base de conhecimentos, e utiliza lógica simbólica para realizar o ciclo de percepção, raciocínio e ação. Arquiteturas emergentes se baseiam na estrutura biológica do cérebro, e normalmente utilizam redes neurais em uma estrutura hierárquica para lidar com situações de incerteza. Por fim, arquiteturas híbridas utilizam ambos o comportamento emergente e o processamento simbólico para resolver problemas de diversos domínios. 

Todavia, sensores podem apresentar problemas para o processo de percepção, com imagens, sons e outros dados falhos. Esse problema normalmente é de responsabilidade da arquitetura cognitiva do agente \cite{langley2009cognitive}.

O objetivo deste trabalho é apresentar um modelo genérico que pode ser acoplado entre o processo de percepção e raciocínio do agente, capaz de tratar percepções inválidas e transformá-las em informações úteis, através do processo de criação de novos planos. Esse modelo pressupõe um ambiente aberto (onde agentes externos podem influenciar o ambiente), dinâmico (mudanças no ambiente são causadas por eventos aleatórios e não determinístico (ações do agente causam resultados diferentes no ambiente, mesmo em situações aparentemente idênticas, pois os resultados variam dependendo da percepção do agente daquele evento).  Com isso, buscamos responder as perguntas de pesquisa:

\begin{itemize}
    \item Como podemos diferenciar percepções válidas de percepções inválidas?
    \item É possível utilizar percepções inválidas para criar novos planos?
\end{itemize}

\iffalse

Agentes são baseados em arquiteturas cognitivas, \emph{frameworks} criados para simular a cognição humana \cite{newell1994unified}.

Um exemplo de arquitetura cognitiva é o modelo \emph{belief-desire-intention} (BDI), originado na psicologia com a teoria do raciocínio prático de Bratman \cite{bratman1987intention}, posteriormente implementado como um modelo computacional por Rao \cite{rao1995bdi}. No BDI, os estados internos do agente são divididos em crenças, desejos e intenções. Crenças são todo o conhecimento que o agente possui a respeito do mundo, recebidos da percepção do ambiente e de comunicações com outros agentes ou outras fontes externas. Desejos são as mudanças que o agente deseja causar no mundo, e as intenções representam os estados deliberativos do agente, ou seja, coisas que o agente efetivamente se dispôs a fazer.



\fi


\section{Justificativa}

Para que um agente possa interagir com o ambiente, ele precisa atualizar seus estados internos, de acordo com regras estabelecidas por sua arquitetura cognitiva. Percepções são a principal forma de um agente atualizar seus conhecimentos a respeito do mundo, utilizando sensores ou informação. Weyns et. al. define percepção como a capacidade do agente sentir o mundo, resultando em uma expressão que por si própria pode ser entendida e interpretada \cite{wyens2004}. Em ambientes dinâmicos, há possivelmente centenas de percepções por segundo \cite{hayes1992guardian}. Mas percepções não necessariamente precisam incluir representações corretas da realidade e podem variar de agente para agente \cite{janssen2005agent}. Um agente com percepção incompleta pode ter problemas de percepções por conta de limitações de sua capacidade de perceber determinados objetos ou obstrução física dos sensores, por exemplo \cite{chrisman1991intelligent}. Falhas na entrada de dados através de sensores pode ser perigoso, levando o agente a tomar decisões incorretas. Quando nós partimos de um agente único para um sistema multi-agentes (MAS), o problema se torna ainda maior. Por exemplo, vamos supor um sistema multi-agentes cujo objetivo é trocar a cor do semáforo sempre que detectar pedestres o suficiente vindo de diversas direções. O mal funcionamento do sensor de um dos agentes pode levar a cor do semáforo a trocar com muita frequência, trancando os carros e levando a um grande engarrafamento - ou pior, caso o funcionamento seja inverso, pode causar o atropelamento de um pedestre.

Para tentar lidar com o problema gerado com percepções incorretas, nesta pesquisa utilizamos dois conceitos vindos do estudo de percepção da filosofia: (i) alucinações, que são percepção completamente válidas, mas que ocorrem em um momento errado e (ii) ilusões, percepções ou de objetos existentes no ambiente com características incorretas, ou de objetos inexistentes no ambiente mas com características comuns a objetos válidos \cite{perception-problem}.

\section{Objetivos}

\subsection{Objetivo Geral}

Este trabalho possui como objetivo geral propor um modelo de revisão de percepções, capaz de detectar percepções inválidas e transformá-las em informações úteis para o agente.

\subsection{Objetivos Específicos}

\begin{enumerate}
    \item Analisar o estado da arte relativo a percepções de agentes inteligentes;
    \item Criar um modelo capaz de detectar e tratar percepções inválidas;
    \item Formalizar e implementar o modelo proposto em um ambiente genérico (sem contexto de aplicação);
        \item Testar o modelo proposto através de diferentes simulações, utilizando o design fatorial de experimentos. 
\end{enumerate}